\documentclass[xcolor=dvipsnames
%, handout
]{beamer}
\input{header.tex}
\title{Funktionale Programmierung\\
    \small{Formen der Rekursion} }
\date{}

\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}

\def\kw{10}


\begin{document}

\maketitle
%\tableofcontents



\section*{Programm}
\begin{fr}
\tableofcontents
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Ausblick}
\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item Rekursiver Malwettbewerb:
\end{itemize}
\includegraphics[width=\textwidth]{test.png}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item Fixpunkte: ``Magie'' mit Rekursion.
    \item Endrekursion: Welche Formen der Rekursion werden effizient umgesetzt?
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Was ist nochmals Rekursion(?)}
\subsection{Informell}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
	Rekursive Definitionen zeichnen sich durch die Bezugnahme auf das zu definierende Objekt (in einer einfacheren Form) aus.
	\begin{align*}
	2^0 &= 1\\
	\underbrace{2^{n+1}}_{\text{definiere}}&= 2\cdot \underbrace{2^n}_{\text{Selbstbezug}}
	\end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
	Eine rekursive Definition einer Funktion ``ist'' ein Algorithmus, der aus bereits vorhandenen Funktionswerten weitere Funktionswerte (der dadurch definierten Funktion) generiert.
	\begin{align*}
	2^0&=1 &&\text{Der Funktionswert an der Stelle $0$ ist bekannt.}\\
	2^{n+1} &=2\cdot 2^{n} &&\text{Durch das Verdoppeln eines bekannten Funktionswertes}\\
	& &&\text{erhält man den ``nächsten'' Funktionswert.}
	\end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Auswertung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Die Auswertung einer rekursiv definierten Funktion erfolgt ``rückwärts'':
	\begin{align*}
	2^3&=2^{2+1}\\
	&=2\cdot 2^2\\
	&=2\cdot 2^{1+1}\\
	&=2\cdot (2\cdot 2^1)\\
	&=2\cdot (2\cdot 2^{0+1})\\
	&=2\cdot (2\cdot (2\cdot 2^{0}))\\
	&=2\cdot (2\cdot (2\cdot 1)) \:\leftarrow\text{ bekannter Wert eingesetzt}\\
	&=2\cdot (2\cdot 2)\\
	&=2\cdot 4\\
	&=8
	\end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Rekursion als Gleichungssystem}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
	Wesentliche Zutaten einer rekursiven Definition\footnote{Wie wir sie bis jetzt kennen.}:
	\begin{itemize}
		\item Bekannte Funktionswerte
		\item Funktion $G$ zum Erweitern der Menge der bekannten Werte
	\end{itemize}
	\begin{align*}
	2^0&=1 && \text{bekannter Wert}\\
	2^{n+1}&= 2\cdot 2^n && G(x)=2\cdot x
	\end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
	Dies entspricht im Allgemeinen einem Gleichungssystem von Funktionen:
	\begin{align*}
	f(0)&=c\\
	f(n+1)&=G(f(n))
	\end{align*}
	wobei
	\begin{itemize}
		\item $c$ eine Konstante
		\item $G$ eine Funktion (ein Algorithmus)
	\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Kann man etwas ``als Lösung'' eines Gleichungssystems ``definieren''?
        \item Ja, wenn das Gleichungssystem eine eindeutige Lösung besitzt.
        \item Gleichungssysteme der Form
        	\begin{align*}
                f(0)&=c\\
                f(n+1)&=G(f(n))
            \end{align*}
        haben immer eine eindeutige Lösung (Beweis Eindeutigkeit per Induktion, Existenz siehe später).
        \item Verschiedene ``Arten'' solcher Rekursionsgleichungen, werden als \textit{Rekursionsschemas} bezeichnet.
    \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Formen der Rekursion}
\subsection{Primitive Rekursion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
	Mit wenigen zusätzlichen Parametern ergibt sich ein sehr einfaches Schema, das sogenannte Schema der ``primitiven Rekursion'':
	\begin{align*}
	f(0,\vec x)&=c(\vec x)\\
	f(n+1,\vec{x})&=G(f(n,\vec{x}),n,\vec{x})
	\end{align*}
	wobei
	\begin{itemize}
		\item $c$ eine Funktion (in den Variablen $\vec{x}$)
		\item $G$ eine Funktion (ein Algorithmus)
	\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
	Die zusätzlichen Parameter erlauben etwas mehr Freiheit, beispielsweise zum Definieren der allgemeinen Exponentialfunktion:
	\begin{align*}
	x^0&=1 && c(x)=1\\
	x^{n+1} &= {\color{red}x}\cdot x^n && G(a,{\color{red}x})= {\color{red}x}\cdot a
	\end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
	Manchmal, zum Beispiel bei der Definition der Fakultätsfunktion, erweist sich auch der Parameter $n$ als nützlich:
	\begin{align*}
	0!&=1 && c=1\\
	{n+1}! &= ({\color{red}n}+1)\cdot n! && G(a,{\color{red}n})= ({\color{red}n}+1)\cdot a
	\end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\defverbatim[colored]\lstI{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
primRec
    :: (Nat -> Nat -> tuple -> Nat)
    -> (tuple -> Nat)
    -> Nat
    -> tuple
    -> Nat
primRec g c Z x = ?
primRec g c (S n) x = ?
\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\lstII{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
primRec
    :: (Nat -> Nat -> tuple -> Nat)
    -> (tuple -> Nat)
    -> Nat
    -> tuple
    -> Nat
primRec g c Z x = c x
primRec g c (S n) x = g (f n x) n x
    where
        f = primRec g c
\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
\begin{ex}
	Implementieren Sie das Schema der primitiven Rekursion als höhere Funktion.
	\only<1-1>{\lstI}
	\only<2-2>{\lstII}
\end{ex}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Wertverlaufsrekursion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
	Manchmal wird in rekursiven Definitionen nicht bloss auf einen, sondern auf mehrere ``Vorgänger'' Bezug genommen:
	\begin{align*}
	fib(0) &= 0\\
	fib(1) &= 1\\
	fib(n) &= fib(n - 1)+fib(n - 2)
	\end{align*}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
	Dies stellt einen Spezialfall der ``Wertverlaufsrekursion'', worin auf den gesamten Wertverlauf (bis zu einem Punkt) der zu definierenden Funktion Bezug genommen werden kann, dar:
	\begin{align*}
	f(n)=G(f\rs n)
	\end{align*}
	oder mit Parametern:
	\begin{align*}
	f(n,\vec x)=G(f\rs n,n,\vec x)
	\end{align*}
		\begin{rk}
			Durch Codierung von endlichen Sequenzen als Zahlen, lässt sich jede Wertverlaufsrekursion auch als primitive Rekursion realisieren.
		\end{rk}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\defverbatim[colored]\lstIII{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
covRec :: ([Nat] -> Nat) -> Nat -> Nat
covRec g Z = ?
covRec g (S n) = ?
\end{lstlisting}
}
\defverbatim[colored]\lstIV{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
covRec :: ([Nat] -> Nat) -> Nat -> Nat
covRec g Z = g []
covRec g (S n) = g fs
    where
        f = covRec g
        fs = map f $ ord $ S n
\end{lstlisting}
}
\begin{fr}
	\begin{ex}
		Implementieren Sie die Wertverlaufsrekursion als Funktion höherer Ordnung (ohne Parameter).
		\lstIII
	\end{ex}
\end{fr}
\begin{fr}
    \begin{ex}
        Implementieren Sie die Wertverlaufsrekursion als Funktion höherer Ordnung.
        \lstIV
    \end{ex}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\defverbatim[colored]\lstV{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec g = function
	| n when n < 3 -> pown 2 n
	| n -> g (n - 1) + g (n - 2) + g (n - 3)
\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\lstVI{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec enum n =
	let ext = function
		| 1::1::xs -> [0::1::1::xs]
		| xs -> [0::xs;1::xs]
	if n = 0 then [[]]
	else [for x in enum (n-1) do yield! (ext x)]
\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\lstVII{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let counter = enum >> List.length

let r = System.Random()
for i in 0..10 do
	let case = r.Next(20)
	let x, y = g case, counter case
	let result = if x = y
		then "O.K."
		else "Failed!"
	printfn "Case: %i --> %s" case result
\end{lstlisting}
}
\begin{fr}
\begin{ex}
	Implementieren Sie mithilfe der Wertverlaufsrekursion die Fibonacci Funktion.
\end{ex}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
\begin{itemize}
	\item 	Bis jetzt haben wir uns bei rekursiven Aufrufen stets auf Funktionswerte mit ``kleineren'' Argumenten gestützt (z.B. $2^{\color{red}4}=2\cdot 2^{\color{red}3}$).
	\item Wir haben Rekursion entlang der ``üblichen Ordnung'' $<$ der natürlichen Zahlen angewendet.
	\item Rekursion kann entlang jeder Relation angewendet werden, die keine unendlich absteigenden Ketten\footnote{Ist die Relation nicht wohlfundiert, kann nicht garantiert werden, dass die definierte Funktion total und/oder eindeutig ist oder überhaupt existiert.} erlaubt (Wohlfundiertheit).
\end{itemize}
\end{fr}
\subsection{Allgemeine Rekursion}
\begin{fr}
	Die allgemeine Rekursion einer Funktion $f:X\to Y$ lässt sich wie folgt formulieren
	\begin{align*}
	f(x)=G(f\rs R(x),x)
	\end{align*}
	wobei $R:X\to\mathcal{P}(X)$. $R(x)$ gibt dabei an, welche Funktionswerte von $f$ (maximal) berechnet werden müssen, damit $f(x)$ berechnet werden kann.
	\begin{rk}
		Das Rekursionsschema, wie es oben formuliert ist, führt nur dann zu einer totalen, wohldefinierten Funktion $f$, wenn die von $R$ induzierte Relation wohlfundiert ist.
	\end{rk}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
	Die Funktion $col:\N\to\N$ sei durch folgende Vorschrift gegeben:
	\begin{align*}
	col(x)=\begin{cases}
	\frac{x}{2}&\text{falls $x$ gerade}\\
	3x+1&\text{sonst}
	\end{cases}
	\end{align*}
	Die $n$-te Collatz\footnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Collatz - Problem}} - Sequenz $C_n$ erhält man dadurch, dass man mit $n$ beginnend so lange die Funktion $col$ anwendet, bis der Wert $1$ erreicht wird. Die Folge $C_{17}$ ist demnach durch
	\begin{align*}
17\to 52\to 26\to 13\to 40\to 20\to 10\to 5\to 16\to 8\to 4\to 2\to 1
	\end{align*}
	gegeben. Der Ausdruck $|C_n|$ bezeichne die Länge der Sequenz $C_n$. Es gilt zum Beispiel $|C_{17}|=13$.
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\defverbatim[colored]\lstVII{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
next :: Integer -> Integer
next n
    | n < 2 = 1
    | n `mod` 2 == 0 = n `div` 2
    | otherwise = 3 * n + 1

colLength :: Integer -> Integer
colLength n
    | n < 2 = 1
    | otherwise = 1 + colLength (next n)
	\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
	\begin{ex}
		Implementieren Sie die Funktion
        \begin{align*}
        \texttt{next :: Integer -> Integer},
        \end{align*}
        die für eine Zahl die nächste Zahl in der (entsprechenden) Collatz Folge berechnet.
        Implementieren Sie die Funktion $x\mapsto |C_x|$ mit Rekursion.
	\end{ex}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
\lstVII
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\defverbatim[colored]\lstIX{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
length' :: [a] -> Integer
length' [] = 0
length' (_:xs) = 1 + length' xs
\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
	Ein (in der Anwendung sehr wichtiger) Spezialfall der allgemeinen Rekursion ist die sogenannte strukturelle Rekursion. Sie dient dazu rekursive Typen zu ``dekonstruieren''. Ein typisches Beispiel, das wir bereits kennen ist
    \lstIX
    In diesem Fall ist $R([a_0,..,a_n])=\{[a_1,..a_n]\}$, macht also ``das umgekehrte'' vom Konstruktor.
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
Eeinfache arithmetische Terme sind induktiv definiert:
	\begin{align*}
	Term&::=Int~|~Term+Term~|~Term \cdot Term
	\end{align*}
	\begin{ex}
		Definieren Sie einen Typ \texttt{Term}, der die oben gegebene Spezifikation erfüllt. Implementieren Sie eine Funktion \texttt{eval: Term -> Int}, die Terme auswertet.
	\end{ex}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Rekursion ist universell}
\begin{fr}
	Vereinfacht gesagt, kann Alles was mit den üblichen Mitteln der Programmierung erreicht werden kann auch mittels Rekursion umgesetzt werden. Aufgrund dieser Tatsache sind Formalismen, die vollständig auf Iterationen verzichten, aber Rekursion in einer allgemeinen Form unterstützen, trotzdem Turing - vollständig.
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Malen mit Rekursion}
\subsection{Gloss}

\begin{fr}
    Gloss ist eine einfache Grafik/Animations Bibliothek für Haskell.
    \url{http://hackage.haskell.org/package/gloss}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Gloss - Installation}

\begin{fr}
     \begin{itemize}
         \item \texttt{stack install gloss}
         \item Windows: \url{https://stackoverflow.com/questions/42072958/haskell-with-opengl-unknown-glut-entry-glutinit) }
     \end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Bäume Malen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
    Bibliothek zum Malen von Bäumen: \texttt{AdditionalCode/Drawing}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item Spielen Sie mit Parametern und Zufallszahlen, um Ihren Bäumen ein lebendiges Aussehen zu verleihen.
    \item Ändern Sie die Art wie Bäume wachsen (z.B. neue/andere Parameter und wie diese Parameter das Wachstum beeinflussen).
    \item Änder Sie die Darstellung von Bäumen (z.B. animiertes Wachstum).
    \item Schreiben Sie ihre eigene Bibliothek.
\end{itemize}
\end{fr}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Fixpunkte}
\subsection{Definition}
\begin{fr}
	Fixpunkte bieten einen konstruktiven Zugang zu rekursiv definierten Funktionen\footnote{Das heisst zu verstehen, wieso die verschiedenen Rekursionsgleichungen eine Lösung (die zu definierende Funktion) besitzen und wie diese konstruiert wird.}. Sie formalisieren die Idee des ``Aufbauens einer rekursiven Struktur von Unten''\footnote{Stichwort: Fixpunktiteration}.

\begin{definition}
	Als Fixpunkte einer Funktion $F:X\to Y$ werden Elemente $x\in X\cap Y$ mit
	\begin{align*}
	F(x)=x
	\end{align*}
	bezeichnet.
\end{definition}
\end{fr}

\begin{fr}
	Unter geeigneten Umständen\footnote{Wenn der Fixpunkt existiert und eindeutig ist.}, lassen sich Definitionen als Fixpunktgleichungen darstellen:
	\begin{align*}
	\text{Das $x$ mit der Eigenschaft: } f(x)=x.
	\end{align*}
	Man kann zum Beispiel die Zahl $0$ durch die Gleichung
	\[
	2x=x
	\]
	definieren.
\end{fr}



\defverbatim[colored]\lstIXV{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
expF f x
    | x == 0 = 1
    | otherwise = 2 * f (x - 1)
\end{lstlisting}
}
\subsection*{Fixpunkte und Rekursion}
\begin{fr}
	Wir betrachten nun Fixpunkte von Funktionen höherer Ordnung\footnote{In diesem Zusammenhang oft Funktionale genannt.}. Wir beginnen mit dem Beispiel
	\begin{align*}
	\mathsf{expF}(f) = x\mapsto \begin{cases}
	1 &\text{falls }x = 0\\
	2\cdot f(x - 1)&\text{sonst.}
	\end{cases}
	\end{align*}
	Oder äquivalent dazu
	\lstIXV
\end{fr}

\begin{fr}
	Gehen wir nun davon aus, dass wir einen Fixpunkt $H$ von $\mathsf{expF}$ haben. Es gelte also
	\begin{align*}
	\mathsf{expF}(H) = H
	\end{align*}
	und deshalb
	\begin{align*}
	\mathsf{expF}(H)(x) = H(x).
	\end{align*}
\end{fr}


\begin{fr}
	Wir untersuchen nun das Verhalten von $H$..
	\begin{align*}
	H(0)&=\mathsf{expF}(H)(0)= 1\\
	H(n+1) &= \mathsf{expF}(H)(n+1)=2\cdot H(n)
	\end{align*}
	\pause... und erkennen, dass $H(x)=2^x$ gilt.
\end{fr}

\begin{fr}
	Wir haben vorher gesehen, dass der Fixpunkt von $expF$, {\color{red} unter der Annahme dass er existiert}, den Rekursionsgleichungen der Funktion $x\mapsto2^x$ genügt. Es bleibt die Frage, welche Umstände die Existenz solch eines Fixpunktes garantieren und wie dieser gegebenenfalls konstruiert werden kann.
\end{fr}

\begin{fr}
	\begin{definition}
	Sind $f,g:X\to X$ partielle Funktionen, dann nennen wir $g$ eine Erweiterung von $f$, falls $g\rs Y=f$ für eine Teilmenge $Y\subseteq X$ gilt. Wir schreiben in diesem Fall $f\sqsubseteq g$.
	\end{definition}
	\begin{rk}
	$f\sqsubseteq g$ gilt genau dann, wenn der Definitionsbereich $D_f$ von $f$ eine Teilmenge des Definitionsbereiches $D_g$ von $g$ ist, und wenn für alle $x\in D_f\cap D_g$ die Identität $f(x) = g(x)$ gilt.
	\end{rk}
\end{fr}

\begin{fr}

	\begin{itemize}[<+->]
		\item 	Die leere Menge $\varnothing$ kann, für alle Mengen $X$ und $Y$, als partielle Funktion $\varnothing:X\to Y$ mit $x\mapsto\text{``undefiniert''}$ aufgefasst werden.
		\item Eine bemerkenswerte Eigenschaft der Funktion $\varnothing$ ist allerdings die Tatsache, dass sie bezüglich der Relation $\sqsubseteq$ das kleinste Element ist.
	\end{itemize}

\end{fr}

\begin{fr}

	\begin{itemize}[<+->]
		\item Gibt es bezüglich $\sqsubseteq$ ein grösstes Element? \onslide<+->{ Nein!}
		\item ...maximale Elemente? \onslide<+->{Ja, totale Funktionen.}
		\item Kann man noch mehr sagen? \onslide<+->{Jede Kette $\mathcal{K}$ hat eine kleinste obere Schranke $\cup\mathcal{K}$.}
	\end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Wie können wir diese Umstände dazu verwenden Fixpunkte ``zu bauen''?
		\item Wir versuchen es am Beispiel $\mathsf{expF}$...
	\end{itemize}
\end{fr}



\defverbatim[colored]\lstXV{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
e x = undefined
\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
	Wir implementieren die Funktion $\varnothing$: \pause
	\lstXV
\end{fr}

\begin{fr}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Was passiert wenn wir \texttt{e 0}, \texttt{e 1}, \texttt{e 2},\dots aufrufen? \\
		\onslide<+->{\texttt{undefined}, \texttt{undefined}, \texttt{undefined},\dots}
		\item ...\texttt{expF e 0}, \texttt{expF e 1}, \texttt{expF e 2},\dots\\
		\onslide<+->{\texttt{1}, \texttt{undefined}, \texttt{undefined},\dots}
		\item ...\texttt{expF (expF e) 0}, \texttt{expF (expF e) 1}, \texttt{expF (expF e) 2},\dots \\
		\onslide<+->{\texttt{1}, \texttt{2}, \texttt{undefined}}
	\end{itemize}
\end{fr}

\defverbatim[colored]\iter{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec iter n f =
   if n < 1 then fun x -> x
   else f >> iter (n - 1) f
\end{lstlisting}
}
\defverbatim[colored]\expExplicit{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let exp2 x = iter (x+1) expF E x
\end{lstlisting}
}
\begin{fr}
	Um einen Wert für das Argument $n$ zu erhalten, müssen wir das Funktional \texttt{expF} genügend oft auf \texttt{e} anwenden.

	Das können wir gemäss folgender Idee automatisieren:
    \begin{itemize}
        \item Wir bauen eine ``Kette'' von Funktionen $\texttt{e}=f_0, f_1,..$ wobei $f_{n+1} = expF(f_n)$.
        \item Wir wollen das Funktional so oft anwenden wie n\"otig,
        uns aber nicht um die genaue Anzahl k\"ummern m\"ussen.
	\end{itemize}
\end{fr}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Konstruktion}
%	Die Funktionen \texttt{iter n expF } entsprechen
%	\begin{align*}
%	x\mapsto\begin{cases}
%	2^x&\text{falls }x<n\\
%	\text{None}&\text{sonst}
%	\end{cases}
%	\end{align*}
%
%	 den endlichen Anfangsabschnitten der Funktion $x\mapsto 2^x$. Die Funktionen können daher als ``Approximation'' an $x\mapsto 2^x$ gesehen werden.
%\end{frame}

\begin{fr}
``Mathematisch gesprochen'' haben wir eine Funktionenfolge\footnote{Jede Funktion $f_n$ entspricht \texttt{iter n expF}.} $(f_n)_{n\in\N}$ mit folgenden Eigenschaften definiert:
\begin{itemize}[<+->]
\item Die Funktionenfolge ist eine aufsteigende Kette,...
\begin{align*}
	f_0\sqsubseteq f_1\sqsubseteq f_2\sqsubseteq\dots
\end{align*}
\item ... die durch Iteration des Funktionals \texttt{expF} gegeben ist
\begin{align*}
	f_0 &= \varnothing\\
	f_{n+1} &= \mathsf{expF} (f_n).
\end{align*}
\end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}
	Weil die Funktionenfolge $(f_n)_{n\geq 0}$ eine Kette ist, gibt es eine kleinste obere Schranke
	\begin{align*}
		f=\cup_n f_n.
	\end{align*}
	\pause Die Funktion $f$ hat folgende Eigenschaften:\pause
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Entspricht der Funktion \texttt{exp2}.
		\item Falls $f(x)=y$, dann gibt es ein $n\in\N$ mit $f_n(x)=y$.
		\item Falls $f_n(x)=y$, dann gilt auch $f(x)=y$.
	\end{itemize}
	\pause[6]{Die erste Eigenschaft folgt aus \texttt{exp2($x$)}$= \cup_{i\leq x+1} f_i(x)$, die zweite weil $f$ die \textbf{kleinste} obere Schranke ist und die dritte daraus, dass $f$ überhaupt eine obere Schranke ist.}
\end{fr}

\begin{fr}
	Wir wollen uns jetzt davon überzeugen, dass $f$ ein Fixpunkt von $\mathsf{expF}$ ist\footnote{Und somit auch \texttt{exp2}}.\pause
	\begin{align*}
	\mathsf{expF}(f)(x) = f(x)
	\end{align*}\pause
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Fall $x<1$:
		\begin{align*}
		f(x) = f_2(x)=\mathsf{expF}(E)(x)=1=\mathsf{expF}(f)(x)
		\end{align*}
		\item Fall $x\geq 1:$
		\begin{align*}
			\mathsf{expF}(f)(x)&=2\cdot f(x - 1)\\
			&=2\cdot f_n(x - 1)\phantom{abst}\text{/für ein geeignetes }n\\
			&=\mathsf{expF}(f_n)(x)\\
			&=f_{n+1}(x)=f(x)
		\end{align*}
	\end{itemize}
\end{fr}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Fixpunktsatz}
%	\begin{itemize}[<+->]
%	\item Kann man die Konstruktion für den Fixpunkt des Funktionals $\mathsf{expF}$ auch für andere Funktionale anwenden?
%	\item JA! Der folgende Fixpunktsatz (und dessen Beweis) verallgemeinern diese Konstruktion.
%	\end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Fixpunktsatz}
%	\begin{definition}[\footnote{Diese Definitionen werden normalerweise allgemeiner für beliebige ``vollständige partielle Ordnungen'' gemacht.}]
%	Ein Funktional $F$ heisst:
%	\begin{itemize}
%	\item Monoton, falls $f\sqsubseteq g\Rightarrow F(f)\sqsubseteq F(g)$
%	\item Stetig, falls für jede Kette $f_0\sqsubseteq f_1\sqsubseteq f_2\dots$ gilt
%	\[
%	F(\cup_{i}f_i)\sqsubseteq \cup_i F(f_i).
%	\]
%	\end{itemize}
%	\end{definition}
%	\begin{rk}
%	Ist $F$ stetig und monoton, dann gilt
%	\[
%		F(\cup_{i}f_i)= \cup_i F(f_i).
%	\]
%	\end{rk}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Fixpunktsatz}
%	Die Funktionale, die in Fixpunktdefinitionen von rekursiven Funktionen auftreten, sind monoton und stetig\footnote{Genaueres dazu in der Lektüre (Fixpunkte) auf OLAT}:\pause
%	\begin{itemize}[<+->]
%	\item Monotonie: ``Das Funktional 'sagt' wie ein Anfangsabschnitt einer Funktion erweitert wird. Wenn schon mehr vorhanden ist, dann ist am Schluss nicht weniger da''.
%	\item Stetigkeit: Dies folgt aus der Tatsache, dass ``für die Bestimmung von $F(f)(x)$ jeweils nur eine endliche Anzahl Funktionswerte von $f$ bekannt sein müssen''.
%	\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Fixpunktsatz}
%	\begin{theorem}[Fixpunktsatz]
%	Gegeben sei ein stetiges, monotones Funktional $F$, dann gilt
%	\begin{itemize}
%	\item $	f_0\sqsubseteq f_1\sqsubseteq f_2\sqsubseteq\dots$ ist eine (aufsteigende) Kette,
%	\item $f=\cup_nf_n$ ist der kleinste\footnote{Bezüglich $\sqsubseteq$} Fixpunkt von $F$,
%	\end{itemize}
%	wobei die Folge der $f_n$ durch
%	\begin{align*}
%	f_0 &=\varnothing\\
%	f_{n+1}&=F(f_n)
%	\end{align*}
%	gegeben ist.
%	\end{theorem}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Fixpunktsatz}
%	\begin{proof}[Beweis]
%	Der Beweis funktioniert im Wesentlichen wie im Beispiel expF. Mit Induktion nach $n$ sehen wir, dass $	f_0\sqsubseteq f_1\sqsubseteq f_2\sqsubseteq\dots$ eine (aufsteigende) Kette ist. Weiter nützen wir aus, dass $F$ monoton und stetig ist, und dadurch $\cup_nF(f_n)=F(\cup_nf_n)$ gilt:
%	\begin{align*}
%	F(f)=F(\cup_nf_n)=\cup_n F(f_n)=\cup_n f_{n+1}=\cup_n f_n=f.
%	\end{align*}
%	Somit ist $f$ ein Fixpunkt von $F$. Wir müssen noch zeigen, dass $f$ der kleinste Fixpunkt ist. Dazu genügt es mit Induktion nach $n$ zu zeigen, dass für alle $n\in\N$ die Beziehung $f_n\sqsubseteq g$ für einen beliebeigen Fixpunkt $g$ von $F$ gilt (Monotonie ausnützen).
%	\end{proof}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%	 Nachdem wir eine Strategie kennengelernt haben, wie man Fixpunkte von Funktionalen explizit ``bauen'' kann, wollen wir dies nun ausnützen und im Folgenden einen Fixpunktkombinator, eine Funktion, die von gegebenen Funktionalen den Fixpunkt berechnet, in F\# implementieren.
%\end{frame}
%
%
%\defverbatim[colored]\fixI{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let fix1 F x = iter (x+1) F E x
%\end{lstlisting}
%}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%	Wir erinnern uns an den Fixpunkt von expF:\pause
%	\expExplicit
%	\pause Weil die gleiche Strategie ``Fixpunkte zu bauen'' auch für andere Funktionale anwendbar ist, wäre also ein erster Ansatz:
%	\fixI
%\end{frame}
%
%\defverbatim[colored]\fakF{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let fakF f x =
%	if x < 1 then 1
%	else Option.map ((*) x) (f (x - 1))
%\end{lstlisting}
%	}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%	\begin{ex}
%	Implementieren Sie den Kombinator \texttt{fix1} wie gezeigt. Testen Sie \texttt{fix1} mit den Funktionalen expF für die Funktion $x\mapsto 2^x$ und
%	\fakF
%	für die Fakultätsfunktion.
%	\end{ex}
%\end{frame}
%
%\defverbatim[colored]\colF{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let colF f x =
%   if x < 2 then Some 0
%   else Option.map ((+) 1) (f (col x))
%\end{lstlisting}
%	}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%	\begin{ex}
%	Testen Sie \texttt{fix1} nun noch mit dem Funktional colF
%	\colF
%	für die Funktion $L=x\mapsto |C_x|$. Was stellen Sie fest?
%	\end{ex}
%\end{frame}
%
%
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%	Der Operator \texttt{fix1} funktioniert mit den Funktionalen \texttt{expF} und \texttt{fakF} gut, aus dem Funktional \texttt{colF} resultiert aber eine Funktion mit Definitionslücken. Die Funktionsweise von \texttt{fix1} basiert wesentlich darauf, dass man genau weiss, wie oft das gegebene Funktional auf die Funktion \texttt{E} angewendet werden muss um eine Funktion zu erhalten, die für das gegebene Argument ``genügend weit definiert'' ist\footnote{Dies entspricht im Wesentlichen einer primitiven Rekursion.}. Weil dies nicht immer ein gangbarer Weg ist (wie man anhand des Funktionals \texttt{colF} sieht), wollen wir den Kombinator dahingehend anpassen, dass er nicht eine feste Anzahl Iterationen vollzieht, sondern ``soviele wie nötig''.
%\end{frame}
%
%
%\defverbatim[colored]\fixII{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let rec fix2 F x =
%    match F E x with
%    | Some x -> Some x
%    | None -> fix2 (F>>F) x
%\end{lstlisting}
%	}
%\defverbatim[colored]\fixIIP{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let rec fix2' F G x =
%	match G E x with
%	| Some x -> Some x
% 	| None -> fix2' F (F>>G) x
%\end{lstlisting}
%	}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%	Die Kombinatoren \texttt{fix2} und \texttt{fix2'} wenden das gegebene Funktional so oft an wie nötig (\texttt{fix2} mehr als nötig), sie beinhalten implizit die Funktion \texttt{iter}:
%	\fixII
%	\fixIIP
%\end{frame}
%
%
%
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%	Mit dem Kombinator \texttt{fix2'} kommen wir der Konstruktion, die im Beweis des Fixpunktsatzes angewendet wurde, schon ziemlich nahe. Mit der im Beweis des Fixpunktsatzes verwendeten Notation, entspricht der Kombinator im Wesentlichen der Funktion
%	\begin{align*}
%		f(n,x)=
%		\begin{cases}
%		\cup_{i<n}f_i(x) &\text{falls definiert}\\
%		f(n+1,x)&\text{sonst}
%		\end{cases}
%	\end{align*}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%	Anschaulich könnte man den Unterschied etwa wie folgt beschreiben:
%	\vspace{0.5cm}
%	\begin{center}
%	\begin{tabular}{ c | c }
%	 \texttt{fix2} und \texttt{fix2'} & $\cup_n f_n$ \\
%	 \hline
%	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
%	Approximiert den Fixpunkt schrittweise, bis die Funktion für das gegebene Argument eine Rückgabe liefert.
%	\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
%		Die gesamte Funktion wird zuerst aufgebaut und dann auf Argumente angewendet.
%		\end{minipage}
%	\end{tabular}
%	\end{center}
%	\vspace{0.5cm}
%	\pause Könnene wir eine Funktion in F\# angeben, die der Konstruktion im Beweis noch etwas näher kommt?
%\end{frame}
%
%\defverbatim[colored]\fixIIPP{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let rec fixU F G x = fixU F (F>>G) x
%\end{lstlisting}
%}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%Wir verwenden den Kombinator \texttt{fix2'}, modifizieren Ihn aber so, dass immer nur die zweite Klausel des Pattern - Matches zum Zug kommt. Wir können diesen Kombinator etwa wie folgt definieren:
%\fixIIPP
%der Kombinator \texttt{fixU} hat das offensichtliche Problem, dass er ``unendlich expandiert''. Dies ist nicht verwunderlich, da wir ihn ja so geschrieben haben, dass er zuerst die ganze Funktion $\cup_n f_n$ zu konstruieren versucht, bevor diese jemals angewendet wird.
%\end{frame}
%
%\defverbatim[colored]\fixUExp{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline ]
%fixU F F x
%fixU F (F>>F) x
%fixU F (F>>F>>F) x
%...
%\end{lstlisting}
%	}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%Expansion von
%\texttt{fixU}:
%
%\vspace{.5cm}
%\begin{center}
%\texttt{fixU F F x\\
%	fixU F (F>>F) x\\
%	fixU F (F>>F>>F) x\\
%	fixU F (F>>F>>F>>F) x\\
%	fixU F (F>>F>>F>>F>>F) x\\
%			...}
%\end{center}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%In der Notation des Fixpunktsatzes kann man die Deklaration von \texttt{fixU} grob wie folgt verstehen:
%\begin{align*}
%	\underbrace{\cup_n f_{n'}}_{\texttt{fixU F G}} = \underbrace{\cup_n F(f_{n'})}_{\texttt{fixU F (F>>G)}}
%\end{align*}
%Aus dem Beweis des Fixpunktsatzes kennen wir die Identität:
%\begin{align*}
%\cup_nF(f_n) = F (\cup_n f_n)
%\end{align*}
%\end{frame}
%
%
%\defverbatim[colored]\fix{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let rec fix F f = F (fix F) f
%\end{lstlisting}
%}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Kombinatoren}
%Aus
%\begin{align*}
%\cup_nF(f_{n'}) = F (\cup_n f_{n'}) = F (\cup_n f_n)
%\end{align*}
%folgt, dass wir das Funktional $F$ ``aus dem Fixpunkt herausziehen'' und auf den Parameter $G$ verzichten können:
%\fix
%Dies führt zu einer ``sehr deklarativen'' Definition des Fixpunktoperators. Das Problem der unendlichen Expansion wird dadurch gelöst, dass die im Funktional $F$ vorhandene ``Abbruchbedingung'' ins Spiel kommt, weil zuerst $F$ angewendet wird.
%\end{frame}
%
%\defverbatim[colored]\memo{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let memoize (m: Dictionary<'a,'b>) f x =
%   match m.TryGetValue(x) with
%   | (true,y) -> y
%   | _ -> let y = f x in m.Add(x,y); y
%\end{lstlisting}
%}
%\defverbatim[colored]\logger{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let logger f x =
%   printfn "computing value at %A..." x
%   f x
%\end{lstlisting}
%}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%Im folgenden werden wir die Fixpunktoperatoren mit erstaunlichem Effekt zum Einsatz bringen. Wir erinnern uns dazu an die Funktionen \texttt{logger} und \texttt{memoizer}:
%\logger
%\memo
%\end{frame}
%
%
%\defverbatim[colored]\fibF{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let fibF f x =
%   if x < 2 then x
%   else f (x - 1) + f (x - 2)
%
%let fib = fix fibF
%\end{lstlisting}
%}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%Als nächstes brauchen wir eine einigermassen interessante Funktion mit der wir arbeiten können. Die Fibonacci Funktion eignet sich hier hervorragend:
%\begin{ex}
%Definieren Sie ein Funktional \texttt{fibF}, so dass $\texttt{fix fibF}$ der Fibonacci Funktion entspricht. Alternativ dazu können Sie auch die Fibonacci Funktion wie üblich rekursiv definieren.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%\begin{ex}
%Definieren Sie ein Funktional \texttt{fibF}, so dass $\texttt{fix fibF}$ der Fibonacci Funktion entspricht.
%\end{ex}
%\fibF
%\end{frame}
%
%
%\defverbatim[colored]\fibM{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let fibM =
%	memoize (new Dictionary<int,int>()) fib
%\end{lstlisting}
%	}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%Weil unsere Fibonacci Funktion ziemlich langsam ist, wollen wir sie memoisieren:
%\fibM
%\begin{ex}
%Testen Sie das Laufzeitverhalten der Funktion \texttt{fibM} und diskutieren Sie Ihre Beobachtungen.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%
%
%\defverbatim[colored]\fibSpeed{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline ]
%> fib 30 -> 01.387
%> fib 30 -> 01.339
%> fibM 30 -> 01.238
%> fibM 30 -> 00.000
%\end{lstlisting}
%}
%
%
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%\begin{ex}
%Testen Sie das Laufzeitverhalten der Funktion \texttt{fibM} und diskutieren Sie Ihre Beobachtungen.
%\end{ex}
%Einerseits zeigt die memoisierte Variante der Fibonacci Funktion das erwartete Laufzeitverhalten:
%\fibSpeed
%\end{frame}
%
%\defverbatim[colored]\fibSpeedBad{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline ]
%> fibM 30 -> 01.263
%> fibM 29 -> 00.787
%\end{lstlisting}
%}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%Andererseits könnte es besser sein:
%\fibSpeedBad
%Wieso wurde \texttt{fib 29} nicht memoisiert, obwohl es beim Funktionsaufruf von \texttt{fibM 30} zweifelsohne berechnet wurde? Wie können wir die Funktion \texttt{memoize} dazu bringen auch rekursive Aufrufe zu speichern?
%\end{frame}
%
%
%\defverbatim[colored]\fibLogBad{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline ]
%>fibL 30;;
%computing value at 30...
%val it : int = 832040
%\end{lstlisting}
%}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%Dasselbe Problem zeigt sich beim loggen von \texttt{fib}.
%\fibLogBad
%Obwohl zur Berechnung von \texttt{fib 30} alle vorhergehenden Funktionswerte (mehrmals) berechnet werden, wird nur der einzige explizite Aufruf aufgezeichnet.
%\end{frame}
%
%\defverbatim[colored]\loggerF{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let loggerF F f x =
%   printfn "computing value at %A..." x
%   F f x
%\end{lstlisting}
%}
%
%\defverbatim[colored]\memoizeF{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let memoizeF (m:Dictionary<'a,'b>) F f x =
%   match m.TryGetValue(x) with
%   | (true, y) -> y
%   | _ -> let y = F f x in m.Add(x,y); y
%\end{lstlisting}
%}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%Anschaulich gesprochen wollen wir nicht nur den ``aktuellen'' Funktionsaufruf aufzeichnen, sondern auch alle von diesem Aufruf getätigten Aufrufe und alle von den von diesem Aufruf getätigten Aufrufe und.... ein Fixpunkt!
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%Um unseren Fixpunktkombinator anwenden zu können, beginnen wir damit, aus den ``Funktionsmodifikatoren'' \texttt{memoize} und \texttt{logger} ``Funktionalmodifikatoren'' zu machen.
%\loggerF
%\memoizeF
%\end{frame}
%
%
%
%\defverbatim[colored]\fibRecM{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let fibRecM =
%	let m = new Dictionary<int,int>()
%	fix (memoizeF m fibF)
%\end{lstlisting}
%}
%\defverbatim[colored]\fibRecL{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let fibRecL = fix (loggerF fibF)
%\end{lstlisting}
%	}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%Nun können wir ``rekursiv'' memoisierte und geloggte Varianten der Fibonacci Funktion mit Hilfe des Fixpunktkombinators deklarieren:
%\fibRecL
%\fibRecM
%\end{frame}
%
%
%\defverbatim[colored]\fibRecLTest{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline ]
%>fibRecL 3;;
%computing value at 3...
%computing value at 2...
%computing value at 1...
%computing value at 0...
%computing value at 1...
%val it : int = 2
%\end{lstlisting}
%}
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%Nun wollen wir sehen, ob die Funktionen machen was wir uns erhoffen. Wir beginnen mit der geloggten Fibonacci Funktion:
%\pause
%\fibRecLTest
%\pause
%Also das sieht schon mal gut aus \Cooley
%\end{frame}
%
%
%\defverbatim[colored]\fibRecMTest{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline ]
%> fibRecM 30 -> 00.000
%\end{lstlisting}
%}
%
%\defverbatim[colored]\fibRecMTestII{
%\begin{lstlisting}[frame=leftline ]
%fibRecM 20000 -> 00.506
%fibRecM 18000 -> 00.000
%fibRecM 25000 -> 00.004
%\end{lstlisting}
%}
%
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mit dem Fixpunktkombinator}
%Nun die memoisierte Variante:
%
%\pause
%\fibRecMTest
%\pause
%Ok, das sieht zwar sehr gut aus, aber wieso wurde der Wert \texttt{fibRecM 30} scheinbar schon vor dem ersten Aufruf gecached?
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mir dem Fixpunktoperator}
%	\fibRecMTestII
%	\pause
%	Aha, die memoisierte Funktion hat den Wert nicht gecached, sondern ist einfach grundsätzlich viel effizienter. Ansonsten verhält sie sich genau wie wir uns das gewünscht hätten: Alle Berechnungen die (auch rekursiv) bereits evaluiert wurden stehen bei späteren (auch impliziten rekursiven) Aufrufen zur Verfügung! \Cooley
%\end{frame}
%
%\defverbatim[colored]\fibRecML{
%	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
%let fibRecML =
%   let m = new Dictionary<int,int>()
%   fix ((memoizeF m << loggerF) fibF)
%	\end{lstlisting}
%	}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mir dem Fixpunktoperator}
%	Um zu sehen, wieso die memoisierte Version der Fibonacci Funktion auch bei nicht aufgezeichneten Werten sehr viel schneller als \texttt{fib} und \texttt{fibM} arbeitet, wollen wir die memoisierte Funktion loggen und untersuchen wie die genannte Beobachtung zustande kommt.
%
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Fixpunkte}{Zaubern mir dem Fixpunktoperator}
%	Um eine memoisierte und geloggte Funktion zu erstellen, können wir die Operatoren \texttt{loggerF} und \texttt{memoizeF} einfach komponieren!
%	\fibRecML
%
%\end{frame}
%
%
%\defverbatim[colored]\fibRecMLCall{
%	\begin{lstlisting}[frame=leftline ]
%fibRecML 7;;
%computing value at 7...
%computing value at 6...
%computing value at 5...
%computing value at 4...
%computing value at 3...
%computing value at 2...
%computing value at 1...
%computing value at 0...
%	\end{lstlisting}
%}

\section{Endrekursion (tail recursion)}

\begin{fr}
In der funktionalen Programmierung werden viele, in anderen
Paradigmen typischerweise iterativ formulierte, Algorithmen
rekursiv ausgedrückt. Aus dieser Präferenz folgt, dass funktionale
 Sprachen\footnote{Genauer Compiler für funktionale Sprachen}
 Optimierungen anbieten, um Rekursion effizient zu übersetzen.
 Wichtig ist dabei insbesondere, nicht für jeden rekursiven
 Funktionsaufruf den Aufrufstapel zu vergrössern. Dadurch können
 Stapelüberläufe auch bei tiefer Rekursion verhindert werden. Die
 ``tail-call'' Optimierung behandelt genau diesen Fall.
\end{fr}




\defverbatim[colored]\listSum{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
sum_ :: [Integer] -> Integer
sum_ [] = 0
sum_ (x:xs) = x + (sum_ xs)
\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\listSumTR{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
sumTR_ :: Integer -> [Integer] -> Integer
sumTR_ acc [] = acc
sumTR_ acc (x:xs) = sumTR_ (x + acc) xs

sumTR = sumTR_ 0
\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
\begin{itemize}
	\item Eine Deklaration liegt in endrekursiver Form oder
	``tail-recursive'' vor, wenn Resultate von rekursiven Aufrufen
	 direkt\footnote{D.h. ohne weitere Modifikation oder Verwendung.}
	 zurückgegeben werden.
	\item Die meisten (Compiler von) Funktionalen Sprachen übersetzen
	 endrekursive Funktionen so, dass bei deren Ausführung
	  konstanter Stapelspeicher in Anspruch genommen wird.
	  Man spricht dabei von ``tail-call'' Optimierung.
\end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}
	Die Deklaration
	\listSum
	ist nicht endrekursiv, weil das Resultat des rekursiven Funktionsaufrufes als Summand weiterverwendet wird. Dieselbe Funktionalität lässt sich endrekursiv deklarieren:
	\listSumTR
\end{fr}



\defverbatim[colored]\fakTR{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
fakTR :: Integer -> Integer
fakTR = fakTR_ 1
    where
        fakTR_ :: Integer -> Integer -> Integer
        fakTR_ acc 0 = acc
        fakTR_ acc n = fakTR_ (n * acc) (n-1)
\end{lstlisting}
}
\subsection{Akkumulator Pattern}
\begin{fr}
Das eben gesehene Muster um eine rekursive Funktion in eine
endrekursive Form zu bringen besteht darin, das Zwischenresultat
 der Rekursion explizit in einem ``Akkumulator'' mitzuführen.
Daher heisst diese Vorgehensweise ``Akkumulator Pattern''.

\vspace{.5cm}
	Endrekursive Form der Fakultätsfunktion mit einem Akkumulator:
\fakTR
\end{fr}


\defverbatim[colored]\simpleTR{
\begin{lstlisting}[frame=leftline]
pow x y
	| y < 1 = 1
	| otherwise = x * pow x (y - 1)

\end{lstlisting}
}
\begin{fr}
	\begin{ex}
		Bringen Sie folgende Funktionen in eine endrekursive Form:
		\simpleTR
	\end{ex}
\end{fr}


\defverbatim[colored]\simpleTRSolI{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
isPalindrome :: String -> Bool
isPalindrome w
    | l < 2 = True
    | otherwise =
        w0 == wE && isPalindrome w'
    where
        l  = length w
        w0 = head w
        wE = last w
        w' = tail $ init w
	\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
	\begin{ex}
		Bringen Sie folgende Funktionen in eine endrekursive Form.
	\end{ex}
	\simpleTRSolI
\end{fr}

\subsection*{Continuation Pattern}

\begin{fr}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Nicht alle rekursiven Funktionsdeklarationen lassen sich mittels
	eines (einfachen) Akkumulators in endrekursive Form bringen.
	\item Manchmal ist es einfacher, anstelle eines Akkumulators,
	 der die bereits geleistete Arbeit repräsentiert, einen
	 Funktionsparameter mitzuf\"uhren, der die noch zu leistende
	Arbeit darstellt.
	\end{itemize}
\end{fr}



\defverbatim[colored]\fakC{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
fakC :: Integer -> Integer
fakC = fakC_ (const 1)
  where
    fakC_ f n
        | n < 1 = f n
        | otherwise = fakC_ (\x -> n * (f x)) $ n - 1
	\end{lstlisting}
}
\begin{fr}
	Die Fakultätsfunktion mit dem Continuation - Pattern umgesetzt:
	\fakC
\end{fr}

\defverbatim[colored]\map{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
myMap :: (a -> b) -> [a] -> [b]
myMap f [] = []
myMap f (x:xs) = (f x):(myMap f xs)
	\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
	\begin{ex}
	Bringen Sie mithilfe des Continuation - Patterns die Funktion \texttt{map} in eine endrekursive Form.
	\map
	\end{ex}
\end{fr}

\defverbatim[colored]\mapC{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
myMapC :: (a -> b) -> [a] -> [b]
myMapC f = mmc id
  where
    mmc g [] = g []
    mmc g (x:xs) = mmc (\as -> g ((f x):as)) xs
	\end{lstlisting}
}

\begin{fr}
	\begin{ex}
	Bringen Sie mithilfe des Continuation - Patterns die Funktion \texttt{map} in eine endrekursive Form.
	\end{ex}
	\mapC
\end{fr}

\end{document}

\defverbatim[colored]\binTree{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
type binTree =
   | E
   | Nd of binTree * int * binTree
	\end{lstlisting}
}
\defverbatim[colored]\treeMap{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec tMap f = function
	| E -> E
	| Nd (l,x,r) -> Nd (tMap f l, f x, tMap f r)
	\end{lstlisting}
}
\begin{frame}{Endrekursion}{Continuation - Pattern}
Wir betrachten nun ein etwas komplexeres Beispiel. Zuerst definieren wir einen Typ \texttt{binTree} für Binärbäume mit ganzzahligen Knoten:
\binTree
Nun wollen wir die Funktion \texttt{treeMap}
\treeMap
in eine endrekursive Form bringen.
\end{frame}


\begin{fr}
	Zur Veranschaulichung der Funktion \texttt{treeMap}, illustrieren wir das Beispiel \texttt{treeMap (fun x -> x * x)}:


	\begin{center}
	\synttree[T[T[10][2]][T[1][3]]] \hspace{1cm}
	\synttree[T[T[100][4]][T[1][9]]]
	\end{center}
\end{fr}



\defverbatim[colored]\binTreeEmpty{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let empty = function E -> true | _ -> false

	\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\binTreeMerge{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let merge nodes (trees: tree list) =
    let mergeFunction = function
        | (Some x, y, z) -> Node (y,x,z)
        | (None,_,_) -> E
    List.mapi (fun i  x -> mergeFunction (x, trees.[2*i],trees.[2*i+1])) nodes

	\end{lstlisting}
}

\defverbatim[colored]\binTreeSplit{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec split trees =
   let trees' = List.collect (function E -> [E;E] | Node(l,_,r) -> [l; r]) trees
   let nodes =  trees |> List.map (function Node(_,x,_) -> Some x | E -> None)
   (nodes, trees')

	\end{lstlisting}
}



\begin{frame}{Endrekursion}{Continuation - Pattern}
	\only{Zur Vorbereitung für unsere Aufgabe implementieren wir ein paar Hilfsfunktionen.}<1-1>

\only{	Die Funktion \texttt{empty} testet ob ein Baum ``leer'' ist:
	\binTreeEmpty}<2-2>

\only{Die Funktion\footnote{Vorsicht wegen Zeilenumbrüchen aufgrund zu kurzer Folien.} \binTreeMerge verhält sich wie im Folgenden illustriert.}<3-3>

\only{Ist \texttt{nodes = [Some 1; None; Some 2] } und \texttt{trees} bestehe aus

\begin{center}
\synttree[2],
\synttree[7[1][8]],
\synttree[8[8]],
\synttree[E],
\synttree[1[2][5]],
\synttree[3[7][5]]
\end{center}
 }<4-4>

\only{Dann ist \texttt{merge nodes trees} durch

\begin{center}
\synttree[1[2][7[1][8]]],
\synttree[E],
\synttree[2[1[2][5]][3[7][5]]]
\end{center}
gegeben.}<5-5>

\only{Die Funktion\footnote{Vorsicht wegen Zeilenumbrüchen aufgrund zu kurzer Folien.} \binTreeSplit

verhält sich ``dual'' zur Funktion \texttt{merge}.}<6-6>

\only{Ist \texttt{trees} durch
\begin{center}
\synttree[5[9[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]][6[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]]],
\synttree[7[7[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]][2[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]]],
\synttree[{\textcolor{gray}{E}}],
\synttree[1[3[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]][{\textcolor{gray}{E}}]]
\end{center}
gegeben...}<7-7>

\only{...dann besteht die Rückgabe von \texttt{split trees} aus
\begin{center}
\texttt{[Some 5; Some 7; None; Some 1]}
\end{center}
und der Liste von Bäumen
\begin{center}
\synttree[9[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]],
\synttree[6[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]],
\synttree[7[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]],
\synttree[2[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]],
\synttree[{\textcolor{gray}{E}}],
\synttree[{\textcolor{gray}{E}}],
\synttree[3[{\textcolor{gray}{E}}][{\textcolor{gray}{E}}]],
\synttree[{\textcolor{gray}{E}}]
\end{center}
}<8-8>
\end{frame}



\defverbatim[colored]\binTreeMapC{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec mapC' cont f trees =
   if List.forall empty trees then cont trees
   else
      let (nodes, trees') = split trees
      let nodes' = List.map (Option.map f) nodes
      let cont' = (merge nodes') >> cont
      mapC' cont' f trees'

let mapC f t = mapC' List.head f [t]
	\end{lstlisting}
}


\begin{frame}{Endrekursion}{Continuation - Pattern}
Mithilfe dieser Funktionen können wir eine endrekursive Variante der Funktion \texttt{treeMap} wie folgt aufschrieben:
\binTreeMapC
\end{frame}


\defverbatim[colored]\preOrder{
	\begin{lstlisting}[frame=leftline]
let rec prePrint = function
   | E -> ()
   | Node (l,x,r) ->
      printfn "%A" x
      prePrint l
      prePrint r
	\end{lstlisting}
}
\begin{frame}{Endrekursion}{Continuation - Pattern}
	Wir wollen nun einen ``Durchlauf'' der soeben definierten Funktion nachvollziehen $\Longrightarrow$ Tafel.
\end{frame}




\end{document}